\documentclass{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{url}
\usepackage{wasysym}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\newcommand\defeq{\stackrel{\mathclap{\normalfont\mbox{def}}}{=}}
\setlist[enumerate,1]{start=0}
\usetikzlibrary{matrix,chains,positioning,decorations.pathreplacing,arrows}


\begin{document}
	\title{Umělá inteligence pro hru Othello \\ \small Dokumentace k zápočtovému programu k NMIN201}
	\author{William Tatarko}
	\maketitle
	
	\section{Úvod}
		\paragraph{}
		Cílem bylo vytvořit umělou inteligenci ke hře Othello. Spíše než na uživatelskou část je práce zaměřena na porovnání jednotlivých algoritmů. Správný algoritmus by pak měl být schopný co nejlepší hry a neměl by potřebovat příliš času na rozhodnutí; uživatel by prakticky na počítač neměl čekat. Program je napsaný v jazyce C a překládaný kompilátorem gcc verze 7.2.0. Vše bylo testováno na počítači s operačním systémem Ubuntu 17.10 a procesorem Intel Core i7-3632QM, od čehož se odvíjí časové hodnoty uváděné dále.

	\section{Othello}
		\paragraph{}
		Othello je klasická desková hra pro dva hráče (bílého a černého) hraná na šachovnici velikosti 8 $\times$ 8 políček. Na začátku jsou na šachovnici umístěny 4 kameny (viz Obrázek \ref{fig1}).
		\begin{figure}[]
			\centering
			\begin{TAB}(e,2mm,2mm){|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				 &A&B&C&D&E&F&G&H\\
				1& & & & & & & & \\
				2& & & & & & & & \\
				3& & & & & & & & \\
				4& & & &\Circle&\CIRCLE& & & \\
				5& & & &\CIRCLE&\Circle& & & \\
				6& & & & & & & & \\
				7& & & & & & & & \\
				8& & & & & & & & \\
			\end{TAB}
			\caption{Počáteční pozice}
			\label{fig1}
		\end{figure}
		Začíná černý hráč. V každém tahu může daný hráč umístit kámen pouze na takové prázdné políčko, od kterého se lze po přímce, vedené jedním z osmi možných směrů, dostat po kamenech soupeře až na nějaký svůj kámen. Například pokud by byl na tahu bílý hráč v (imaginární) situaci znázorněné na Obrázku \ref{fig2}, mohl by umístit kamen pouze na políčka C3, E3 nebo B5. 
		\begin{figure}[]
			\centering
			\begin{TAB}(e,2mm,2mm){|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				 &A&B&C&D&E&F&G&H\\
				1& & & & & & & & \\
				2& & & & & & & & \\
				3& & & &\CIRCLE& & & & \\
				4& & & &\CIRCLE&\CIRCLE& & & \\
				5& & &\CIRCLE&\CIRCLE&\Circle&\CIRCLE&\Circle& \\
				6& & & & & & & & \\
				7& & & & & & & & \\
				8& & & & & & & & \\
			\end{TAB}
			\caption{Ilustrační situace}
			\label{fig2}
		\end{figure}
		Po umístění kamene se všechny soupeřovy kameny, nacházející se mezi nově položeným kamenem a kameny hráče (který právě položil kámen), ke kterým se lze dostat po přímce, vedené jedním z osmi možných směrů, vymění za kameny hráče (který právě položil kámen). Například pokud by bílý zahrál v situaci na Obrázku \ref{fig2} tah B5, rozložení kamenů by se změnilo na stav znázorněný na Obrázku \ref{fig3}.
		\begin{figure}[]
			\centering
			\begin{TAB}(e,2mm,2mm){|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				 &A&B&C&D&E&F&G&H\\
				1& & & & & & & & \\
				2& & & & & & & & \\
				3& & & &\CIRCLE& & & & \\
				4& & & &\CIRCLE&\CIRCLE& & & \\
				5& &\Circle&\Circle&\Circle&\Circle&\CIRCLE&\Circle& \\
				6& & & & & & & & \\
				7& & & & & & & & \\
				8& & & & & & & & \\
			\end{TAB}
			\caption{Ilustrační situace následující po situaci na Obrázku \ref{fig2}}
			\label{fig3}
		\end{figure}
		Po položení kamene hraje druhý hráč. Pokud v nějaké situace hráč nemůže nikam položit kámen, hraje druhý hráč. Pokud ani tomu pravidla nedovolují někam položit kámen, hra je předčasně ukončena. Pokud tato situace nenastane, hraje se až do zaplnění všech políček. Po ukončení hry se spočítají kameny na desce. Hráč s větším počtem kamenů vyhrává. V případě shodného počtu hra končí remízou.

	\section{Základní princip programu}
		\paragraph{}
		Program bude zjednodušeně simulovat průběh hry. Tedy bude uvažovat stylem ``pokud bych zahrál takto, soupeř by zahrál takto, načež bych zahrál takto'' atd. Protože není možné takto simulovat průběh celé hry, musíme v jistém okamžiku přestat. Vzhledem k tomu, že tedy nebudeme vědět, zda daná série tahů vede k vítězství (neboť se nedostaneme až na konec hry), musíme nějak ohodnotit situaci, do které se danou sérií tahů dostaneme. Takto se při rozhodování o tahu dostaneme k různým (potenciálně budoucím) situacím. Vybereme tah, který (i přes snahu soupeře hrát dobře) vede k situaci, kterou jsme ohodnotili jako dobrou.
		\paragraph{}
		Program se tedy bude skládat z dvou hlavních funkcí. Zaprvé hledací funkce, která bude prohledávat strom možných tahů. A zadruhé ohodnocovací funkce, která vyhodnotí, jak dobrá daná situace pravděpodobně je.

	\section{Ohodnocovací funkce}
		\subsection{Počet kamenů}
			\paragraph{}
			Cílem hry je mít co největší počet kamenů, respektive více kamenů než soupeř. Proto by se mohlo zdát, že rozdíl počtu černých a bílých kamenů by mohl být vhodnou ohodnocovací funkcí. Protože se však může jedním tahem mnoho bílých kamenů změnit na černé (a vice versa), nemá počet kamenů prakticky žádnou vypovídající hodnotu. Jedinou výjimkou je samotný konec hry, kde však lze situace řešit jinak, jak uvidíme později.

		\subsection{Obsazené rohy}
			\paragraph{}
			Jelikož kameny v rozích již nemohou být otočeny, mají intuitivně větší hodnotu než kameny na jiných pozicích. Ohodnocovací funkce která bude počítat rozdíl černých a bílých kamenů nacházejících se v rozích je poměrně dobrá, ale jelikož je ovlivněna pouze čtyřmi políčky, není schopná určit celkovou hodnotu dané situace.

		\subsection{Výhodnost políček}
			\paragraph{}
			Myšlenku s počítáním kamenů v rozích lze rozšířit. Každému políčku totiž můžeme přiřadit váhu značící jeho výhodnost. Rohová políčka budou mít přirozeně největší hodnotu, zatímco políčka sousedící s rohovými políčky budou mít hodnotu nejmenší, neboť umožňují soupeři se na rohová políčka dostat. Přijít však s hodnotami pro všechny políčka je poměrně obtížné. Proto použijeme hodnoty, na které přišli v \cite{bib5}. Celá tabulka hodnot je znázorněna na Obrázku \ref{fig4}.
			\begin{figure}
				\centering
				\begin{TAB}(e,2mm,2mm){|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					 &A&B&C&D&E&F&G&H\\
					1& 4&-3& 2& 2& 2& 2&-3& 4\\
					2&-3&-4&-1&-1&-1&-1&-4&-3\\
					3& 2&-1& 1& 0& 0& 1&-1& 2\\
					4& 2&-1& 0& 1& 1& 0&-1& 2\\
					5& 2&-1& 0& 1& 1& 0&-1& 2\\
					6& 2&-1& 1& 0& 0& 1&-1& 2\\
					7&-3&-4&-1&-1&-1&-1&-4&-3\\
					8& 4&-3& 2& 2& 2& 2&-3& 4\\
				\end{TAB}
				\caption{Tabulka hodnot políček}
				\label{fig4}
			\end{figure}			

		\subsection{Mobilita}
			\paragraph{}
			Zřejmě více tahů umožňuje lepší možnosti, a tedy větší šanci na výhru. Naopak tomu pokud se jednomu hrači podaří omezit počet tahů soupeře, nutí ho tak hrát dle jeho představ. Proto lze jako ohodnocovací funkci použít rozdíl počtu tahů černého a bílého hráče.		

		\subsection{Kameny v ohrožení}
			\paragraph{}
			Poslední ohodnocovací funkcí, kterou zde budeme uvádět je počet kamenů v ohrožení, respektive počet kamenů sousedících s prázdným políčkem. Pravděpodobnost, že tyto kameny časem budou otočeny, je zřejmě větší. Proto lze jako ohodnocovací funkci použít rozdíl počtu takových kamenů bílého a černého hráče. Poznamenejme, že ohodnocovací funkci děláme tak, aby kladné hodnoty byly dobré pro černého, zatímco záporné byly dobré pro bílého.

		\subsection{Kombinace}
			\paragraph{}
			Ohodnocovací funkce je také možné kombinovat. Jako jedna z nejlepších kombinací se ukázala ohodnocovací funkce, která skládá funkci ``obsazené rohy'' s koeficientem 16, funkci ``mobilita'' s koeficientem 2 a funkci ``kameny v ohrožení'' s koeficientem 1. Nápad na tuto funkci byl převzat z \cite{bib1}.
	
		\subsection{Porovnání}
			\paragraph{}
			Provedeme porovnání různých ohodnocovacích funkcí. Na jedné straně bude hráč, který bude hrát náhodně (viz dále), a na druhé bude hráč řídící se algoritmem negamax (s alfa-beta ořezáváním) hloubky 3 (viz dále) s danou ohodnocovací funkcí. Protože vyrovnanost pozice bílého a černého hráče je diskutabilní, necháme počítač odehrát pro každou ohodnocovací funkci 500 her za bílého a 500 her za černého hráče. Výsledky jsou uvedeny v Tabulce \ref{fig5}, při čemž první číslo značí počet proher náhodného algoritmu, druhé číslo počet výher náhodného algoritmu a třetí počet remíz.
			\begin{table}[]
				\centering
				\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
					\hline
					&Náhodný je bílý&Náhodný je černý&Celkem\\ \hline
					Počet kamenů&418 / 77 / 5&409 / 82 / 9&827 / 159 / 14\\ \hline
					Obsazené rohy&483 / 12 / 5&481 / 16 / 3 &964 / 28 / 8\\ \hline
					Výhodnost políček&481 / 15 / 4&490 / 9 / 19&971 / 24 / 23\\ \hline
					Mobilita&458 / 40 / 2&447 / 48 / 5&905 / 88 / 7\\ \hline
					Kameny v ohrožení&384 / 99 / 17&376 / 111 / 13&760 / 210 / 30\\ \hline
					Kombinace z \cite{bib1}&499 / 0 / 1 &499 / 1 / 0&998 / 1 / 1\\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Porovnání ohodnocovacích funkcí}
				\label{fig5}
			\end{table}

		\subsection{Shrnutí}
			\paragraph{}
			Na základě těchto výsledků jsme ve zbytku práce používali výhradně kombinace převzatou z \cite{bib1}. Poznamenejme, že bychom mohli udělat lepší ohodnocovací funkci, pokud bychom například statisticky zkoumali výsledky různých her v závislosti na pozici kamenů na krajích (viz \cite{bib2}). Také bychom se mohli snažit přijít na optimální kombinaci námi uvedených funkcí. Pro naše účely však byla tato ohodnocovací funkce dostačující.

	\section{Hledací funkce}
		\subsection{Náhodný výběr}
			\paragraph{}
			Nejjednoduším algoritmem je náhodný výběr ze všech možných tahů. Přestože například v šachách je tato strategie velmi špatná, v Othellu je i takovýto algoritmus schopný hrát vyrovnané hry se začátečníky. (Sám jsem byl tímto algoritmem několikrát poražen.) Vzhledem k jeho nespecifické strategii a ne až tak špatným výsledkům bylo možné jej použít na porovnání ohodnocovacích funkcí.

		\subsection{Negamax}
			\paragraph{}
			Negamax je ekvivalentní varianta minimaxu, která místo střídání maxima a minima uvažuje vždy pouze maximu a střídá znaménka, díky čemuž je jednoduší na implementaci (není třeba opakovat stejný kus zdrojového kódu pro minimum a maximum).
			\paragraph{}
			V minimaxu se snaží černý hráč dosáhnout maxima, zatímco bílý minima. Rekursivně tedy prohledáváme strom hry do hloubky, dokud nenarazíme do stavu, ve kterém hra končí nebo do hloubky, kterou jsme předem označili jako maximální. Pokud se dostaneme na konec hry, vrátíme ``nekonečno'' v případě výhry černého a ``mínus nekončeno'' v případě výhry bílého. Pokud se dostaneme do námi stanovené maximální hloubky, vrátíme hodnotu pozice dle námi stanovené ohodnocovací funkce. Pokud o úroveň výše hraje bílý hráč vybereme ze všech (již ohodnocených) možných tahů ten s nejmenší hodnotou. Takto získá černý hráč o další úroveň výše informaci o tom, jaký tah by pravděpodobně zahrál bílý (který se snaží o optimální hru), pokud by černý udělal daný tah. Na základě těchto informací tedy vybere maximum z minim. Tímto způsobem získá hráč, který je na tahu informaci o tom, který tah povede k nejlepšímu výsledku, pakliže se soupeř bude také snažit hrát optimálně (v opačném případě dopadne tah ještě lépe). Pokud by více tahů vedlo k situacím, které byly ohodnoceny stejným číslem, vybere z takových tahů jeden náhodně.
			\paragraph{}
			V naší implementaci hloubka 0 znamená, že ohodnotíme tahy, které můžeme udělat právě teď. Tedy když jsme v části o ohodnocovacích funkcích psali negamax hloubky 3, znamená to že jsme ohodnotili stavy, do kterých se můžeme dostat čtyřmi tahy. Pokud se dostaneme během hledání do situace, kdy nemůžeme hrát, prodloužíme v dané větvi hloubku hledaní o 1. Tím se doba výpočtu takřka nezmění, ale získáme znatelně více informací.

		\subsection{Alfa-beta ořezávání}
			\paragraph{}
			Alfa-beta ořezávání je metoda, jak snížit počet stavů, které musíme prozkoumávat, při čemž výsledek zůstane vždy shodný s výsledkem obyčejného negamaxu. Uvažujme, že hledáme do hloubky 1 a vybíráme například ze tří tahů ten s maximální hodnotou a každý z těchto tahů vede do stavu, kde máme možné dva (na kterých již vyhledávání ukončíme). Pokud první tah vede do stavu, ze kterého se dostaneme do stavů s hodnotami 5 a 4, vrátíme do nulté úrovně hodnotu 4, neboť v první úrovni vybíráme minimum. Pokud druhý možný tah vede do stavu, ze kterého se jedním z dvou možných tahů dostaneme do stavu s hodnotou 3, nemusíme druhý tah již vůbec zkoumat, neboť do nulté úrovně vrátíme hodnotu maximálně 3, což je méně než 4, a tedy druhý tah (v nulté úrovni) nebude nikdy zvolen bez ohledu na to, jakou hodnotu skrývá druhý tah v první úrovni. Rovnou tedy můžeme zkoumat třetí tah (nulté úrovně) bez ztráty optimality (v této hloubce).
			\paragraph{}
			Ověříme, zda je skutečně negamax s alfa-beta ořezáváním rychlejší. Necháme tedy hrát dva algoritmy s alfa-beta ořezávánín hloubky 4 proti sobě 50 her a porovnáme celkový čas s dobou potřebnou na odehrání 50 her dvou nemaxů hlouby 4 bez alfa-beta prořezávání. Výsledky jsou v Tabulce \ref{fig7}
			\begin{table}[]
				\centering
				\begin{tabular}{|l|l|l|}
					\hline
					&Čas (sekundy)\\ \hline
					Negamax&1438\\ \hline
					Alfa-beta negamax&95\\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Doba potřebná k odehrání 50 her}
				\label{fig7}
			\end{table}
			\paragraph{}
			Jak je z výsledků (i teorie) zřejmé, alfa-beta ořezávání nezhoršuje úroveň hraní, ale rozhoduje se znatelně rychleji, což je možné využít například k hlubšímu prohledávání. Proto budeme ve zbytku práce používat pouze negamax s alfa-beta ořezáváním.

		\subsection{Uspořádané alfa-beta ořezávání}
			\paragraph{}
			Jak je z úvah o alfa-beta ořezávání vidět, záleží na pořadí, ve kterém tahy vybíráme. Výhodné je tedy vybírat nejprve tahy, které se zdají být nejlepšími. Dle \cite{bib6} se touto metodou může získat dokonce i odmocnina z původního větvícího faktoru, tj. počtu tahů, které v průměru musíme v každém tahu prozkoumat. V této práci byla k třídění tahů (bez jejich prozkoumávání) použita pouze funkce odvozená z funkce pomocí ohodnocující výhodnost políček. Možné tahy jsou tedy zkoumány v pořadí v závislosti na hodnotě políčka (viz Obrázek \ref{fig4}), na které chceme položit kámen.
			\paragraph{}
			Otestujeme, o kolik se touto metodou zrychlí hra. Odehrajeme tedy dalších 50 her hráču řídících se negamaxem s uspořádaným alfa-beta ořezáváním hlouby 4 a porovnáme to s výsledky z minulé sekce. Výsledky jsou uvedeny v Tabulce \ref{fig8}.
			\begin{table}[]
				\centering
				\begin{tabular}{|l|l|l|}
					\hline
					&Čas (sekundy)\\ \hline
					Alfa-beta negamax&95\\ \hline
					Uspořádaný alfa-beta negamax&34\\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Doba potřebná k odehrání 50 her}
				\label{fig8}
			\end{table}
			\paragraph{}
			Tento algoritmus je tedy schopný stejné hry jako originální negamax, avšak v řádově kratším čase. Proto budeme po zbytek práce pracovat pouze s tímto algoritmem. Tento algoritmus hloubky 6 je schopný odehrát celou hru sám proti sobě za přibližně 12 vteřin (testováno na 50 hrách). Protože se během celé hry odehraje průměrně 60 tahů, zabere jeden tah průměrně přibližně 0.2 vteřiny. Některé tahy však trvají znatelně déle než jiné, a proto se budeme dále snažit tento čas zkrátit.

		\subsection{Dokončení hry}
			\paragraph{}
			Pokud zbývá relativně malé množství tahů do konce hry, je možné vytvořit kompletní strom, a tedy od té chvíle hrát optimálně. S naším algoritmem je při pokusu o prozkoumání všech možných tahů, pokud je na desce 12 volných políček, znát poměrně dlouhá časová prodleva. Výpočet při právě 12 volných políčkách trvá okolo 3 vteřin, což je už uživatelsky nepřívětivé. Pokud snížíme požadavek na kompletní prozkoumávání z 12 volných políček na 11, prodleva se obvykle stane nepatrnou.
			\paragraph{}
			Opět vyzkoušíme, zda je dokončování hry přínosem. Nechali jsme proti sobě hrát v celkem 200 hrách negamax s uspořádaným alfa-beta ořezáváním hloubky 4 jednou bez a jednou s dokončením hry při 11 zbývajících políčkách. Výsledky jsou v Tabulce \ref{fig9}, při čemž první číslo značí počet výher algoritmus s dokončováním, druhé počet jeho proher a třetí počet remíz. 
			\begin{table}[]
				\centering
				\begin{tabular}{|l|l|l|}
					\hline
					S dokončováním je černý&S dokončováním je bílý&Celkem\\ \hline
					49 / 50 / 1&52 / 47 / 1&101 / 97 / 2\\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Porovnání algoritmu s dokončováním a bez něj}
				\label{fig9}
			\end{table}
			Vidíme, že oba algoritmy hrají prakticky stejně. Zdá se tedy, že kompletní prohledávání posledních 11 tahů přiliš velkou výhodu nemá. Zřejmě to hru nezhoršuje, ale stojí to trochu času. Verse algoritmu bez dokončování je však pouze speciálním případem verse s dokončováním, která úplně prohledává posledních 0 volných políček. Proto budeme ve zbytku práce uvažovat pouze variantu s dokončováním a na počet zbývajících prázdných políček, při kterém má úplné hledání začít, budeme nahlížet jako na parametr (podobně jako na hloubku negamaxu).

		\subsection{Omezený počet tahů}
			\subsubsection{Obyčejný}
				\paragraph{}
				Myšlenka je taková, že pokud uděláme velmi špatný tah, nebude pravděpodobně již možné hru obrátit v náš prospěch, a tedy můžeme nejhorší tahy zanedbat. Samozřejme tím riskujeme, že zahodíme tah, který se sice na první pohled nezdá tak výhodný, ale později by mohl vést k výhře. Zanedbání tahů by však mohlo hru urchlit, což by mohlo umožnit prohledávání do větší hloubky, a tedy celkové zlepšení. Jelikož používáme uspořádané alfa-beta ořezávání, zkoušíme tahy od zdánlivě nejlepších. Obyčejné omezení počtu tahů se tedy bude zabývat pouze prvními $n$ tahy.
				\paragraph{}
				Větvící faktor Othella je průměrně (dle \cite{bib7}) 10. Pokud bychom tedy nastavili $n = 10$, zanedbali bychom pouze relativně malé množství tahů, a hru bychom tím příliš neurychlili. V naší implementaci v nulté úrovni zohledníme všechny tahy a s ignorováním tahů začneme až od první úrovně, čímž se snažíme zamezit hrubé chybě. Odehrajeme tedy 200 her negamaxu s alfa-beta ořezáváním hloubky 4. Jeden hráč tahy omezovat nebude, zatímco druhý bude. Protože při úplném dokončování hry žádné tahy zanedbat nechceme, budeme porovnávat pouze algoritmy s dokončováním $n = 0$ tahů. V Tabulce \ref{fig10} první číslo opět značí počet výher algoritmu s omezeným počtem tahů, druhé číslo množství jeho proher a třetí počet remíz.
				\begin{table}[]
					\centering
					\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
						\hline
						Počet tahů&Omezený počet tahů je černý&Omezený počet tahů je bílý&Celkem\\ \hline
						5&37 / 60 / 3&18 / 81 / 1&55 / 141 / 4\\ \hline
						6&31 / 67 / 2&45 / 52 / 3&76 / 119 / 5\\ \hline
						7&36 / 62 / 2&53 / 47 / 0&89 / 109 / 2\\ \hline
						8&48 / 48 / 4&45 / 51 / 4&93 / 99 / 8\\ \hline
						9&54 / 45 / 1&48 / 51 / 1&102 / 96 / 2\\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Porovnání algoritmu s omezným počtem tahů a bez něj}
					\label{fig10}
				\end{table}
				\paragraph{}
				Pokud se omezíme na 8 nebo více tahů, zdá se, že kvalita hry tím nebude příliš ovlivněna. Cílem však je algoritmus, který by v rozumném čase byl schopný co nejlepší hry. Proto nyní vyzkoušíme, jak je jaká metoda rychlá. Necháme proti sobě hrát vždy stejné algoritmy 50 her a podíváme se, kolik vteřin to bude trvat. Všechny algoritmy jsou negamaxy s uspořádaným alfa-beta ořezáváním bez úplného dokončování. V Tabulce \ref{fig11} jsou uvedeny výsledky.
				\begin{table}[]
					\centering		
					\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
						\hline
						Hloubka&Omezené tahy&Počet omezených tahů&Čas (sekundy)\\ \hline
						4&NE&-&42 \\ \hline
						4&ANO&5&7 \\ \hline
						4&ANO&6&1 \\ \hline
						4&ANO&7&14 \\ \hline
						4&ANO&8&19 \\ \hline
						4&ANO&9&22 \\ \hline
						5&NE&-&124 \\ \hline
						5&ANO&5&19 \\ \hline
						5&ANO&6&32 \\ \hline
						5&ANO&7&42 \\ \hline
						6&NE&-&612 \\ \hline
						6&ANO&8&233 \\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Porovnání rychlosti různých algoritmů na odehární 50 her}
					\label{fig11}
				\end{table}
				\paragraph{}
				Při negamaxu (s uspořádaným alfa-beta ořezáváním) hloubky 6 bez omezených tahů by tedy musel uživatele občas čekat příliš dlouho. Proto budeme hledat algoritmus, který by byl znatelně rychlejší a pokud možno nepříliš horší. Jak je vidět z Tabulky \ref{fig11}, tak negamax (s uspořádaným alfa-beta ořezáváním) hloubky 6 s počtem tahů omezeným osmi je rychlejší. Časově přijatelná je dokonce jeho varianta s úplným dokončováním deseti tahů, která je schopná odehrát 50 proti sobě za 262 vteřin. Protože tento algoritmus umožňuje prohledávání do větší hloubky a omezení 8 tahů hru příliš nezhoršuje, budeme nadále používat negamax s uspořádaným alfa-beta ořezáváním hloubky 6 s počtem tahů omezeným osmi a s úplným prohledáváním posledních deseti políček.

			\subsubsection{Pravděpodobnostní}
				\paragraph{}
				Při ignorování některých tahů jsme se řídili pořadím určeném funkcí ohodnocující hodnoty jednolivých políček. To je poměrně rozumné, ale vždy tak zavrhneme tahy, které vypadají špatně pouze na první pohled. Proto by mohlo být výhodné vybírat tahy dle stejné ohodnocovací funkce, ale ty špatné nezavrhovat vždy, ale pouze s nějakou pravděpodobností. Konkrétně, pokud bychom vybírali pouze 1 tah a k dispozici měli pouze 2 možné tahy, při čemž jeden by měl hodnotu 6 a druhý 2, ignorovali bychom druhý tah s pravděpodobností 0.75.
				\paragraph{}
				Bohužel se ukazuje, že toto omezování tahů je nejen mírně pomalejší, ale také znatelně horší v porovnání s tím obyčejným. Důvodem může být skutečnost, že se stává pouze zřídkakdy, že by tah, který naše heuristika vyhodnotí jako špatný, vedl k dobrému stavu.

		\subsection{Prodloužení}
			\paragraph{}
			Posledním vylepšením našeho algoritmu je prodloužení prohledávání za určitých okolností. Jednou z nich je prozkoumat pravděpodobně nejlepší (opět určováno heuristikou dle funkce přiřazující hodnoty jednolivým políčkám) tah o úroveň (nebo případně více úrovní) dále. Vzhledem k tomu, že algoritmus s prodloužením o jednu úroveň nebyl schopný znatelně lepší hry, ale trval přibližně dvakrát tak dlouho, nebudeme ve výsledném algoritmu prodlužování používat (delší prodloužení je příliš pomalé).
			\paragraph{}
			Dále bychom mohli prodlužovat prohledávání v případě, že by mezi možnými tahy byl nějaký významný tah. V šachách to je např. zabavení figurky, zatímco tady to je obsazení rohu, nebo případně tah na políčko sousedící s rohem. Protože tah na rohové políčko je vždy nejvýhodnější, nastane s možností takového tahu prodloužení (nejlepšího tahu) tak jako tak. Protože z časových důvodů nestíháme prodloužit vyhledávání o 2 tahy, obsazením políčka sousedícího s rohem bychom v prodloužení nestihli obsadit rohové políčko a samotné obsazení políčka sousedícího s rohem není dle naší ohodnocovací funkce (té kombinované) zas natolik výhodné, aby se tato inovace v algoritmu projevila znatelnou změnou. Jiné prodloužení tedy dělat nebudeme. 

		\subsection{Shrnutí}
			\paragraph{}
			Dle našich testů se ukazuje, že volba není zcela jednoznačná. Můžeme využít čas na jeden trik místo druhého a kvalita hry se tím (v některých případech) přiliš nezmění. Jako výsledný algoritmus však použijeme negamax s alfa-beta ořezáváním uspořádaným dle hodnot políček, s počtem tahů omezeným osmi, s úplným prohledáváním deseti posledních tahů a s prodloužením délky nula nejlepšího tahu. Tanto algoritmus byl schopný vyhrát 1000 her z 1000 (500 v roli černého a 500 v roli bílého). (Já jsem ho nebyl schopný v několika hrách porazit ani jednou.)

	\section{Manipulace s deskou a tahy}
		\paragraph{}
		Za zmíňku stojí způsob manipulace s deskou, tahy a kameny inspirovaný \cite{bib1}. Stav hry je (krom pomocných proměnný jako např. kdo je právě na tahu) representován dvěma 64 bitovými čísly. Jelikož hrací plocha má 64 políček, je možné mít pro každého hráče jedno 64 bitové číslo, při čemž každý bit je 1, pokud má daný hráč na příslušném políčku kámen. Toto má oproti poli 8 $\times$ 8 rovnou několik výhod.
		\paragraph{}
		Krom toho, že to zabírá méně paměti a pracuje se s tím jednodušeji například při vracení hodnot funkce to má dvě hlavní výhody. Zaprvé, bitové operace, které takto můžeme využívat, jsou znatelně rychlejší. Zadruhé nám to umožňuje jednodušeji nacházet možné tahy a obracet kameny.
		\paragraph{}
		Pomocí bitového posunu a průniku s vhodnou maskou můžeme posunout kameny. Například posuneme-li všechny bity o 1 doprava a výsledek pronikneme s maskou, která má s výjimkou levého sloupce (při uspořádání 64-tice bitů do tabulky 8 $\times$ 8) všude jedničky, dostaneme pozici kamenů posunutou o jedna doprava. Tohoto triku můžeme využívat například při hledání všech možných tahů. Stačí totiž v každém směru postupně posunouvat kameny a pamatovat si, kdy se protnou s kameny soupeře. Na konci posuneme všechny pozice, které se během posunovaní kamenů hráče protly s kameny soupeře ještě jednou a ty z těchto imaginárních kamenů, které se protnou s prázdnými políčky představují množinu všech možných tahů. Podobně lze postupovat při otáčení kamenů po zahrání nějakého tahu.
	
	\section{Členění programu}
		\paragraph{}
		Program je členěn do několika částí. Soubor \verb|main.c| obsahuje pouze hlavní cyklus výběru v menu. Soubor \verb|game_helper.c| obsahuje veškeré funkce pro chod hry (hledání možných tahů apod.) a také základní cyklus hry (ve kterém se střídají hráči). Soubor \verb|evaluation.c| obsahuje všechny ohodnocovací funkce. Soubor \verb|all_algorithms.c| obsahuje všechny algoritmy starající se o výběr tahu. Soubor \verb|input_output.c| obsahuje funkce pro komunikaci s uživatelem -- vykreslování hrací desky a čtení příkazů. Soubor \verb|definitions.c| obsahuje pouze konstanty a definuje složený datový typ pro uchovávaní stavu hry.

	\section{Uživatelská část}
		\paragraph{}
		Program je možné spustit příkazem \verb|./a.out|. Případně je možné program nejprve zkompilovat například pomocí \verb|gcc *.c|. Po spuštění je možné zahájit hru za černého zadáním číslice 1, zahájit hru za bílého zadáním číslice 2, nebo ukončit hru zadáním číslice 3. Po zahájení hry se bude střídat černý a bílý hráč. Kdo je na tahu je znázorněno v levém horním rohu desky. Pokud je na tahu uživatel, bude možné zadat tah ve formátu [písmeno sloupce][číslo řádku] (například tedy A7, g4 nebo h8). Po skončení hry bude uživatel informován o výsledku hry. Stiskem enteru se bude moci dostat zpět do základního menu, ve kterém bude moci program ukončit, nebo zahájit novou hru.

	\section{Závěr}
		\paragraph{}
		Vyzkoušeli jsme řadu různých algoritmů a provedli mnoho testů. Nakonec jsme vybrali algoritmus, který hraje dostatečně rychle na to, aby na něj uživatel prakticky nemusel čekat, a zároveň byl schopný hrát na poměrně slušné úrovni.
			
	\begin{thebibliography}{9}		 
		\bibitem{bib1} 
		\texttt{http://www.hanshq.net/othello.html}

		\bibitem{bib2} 
		\texttt{http://home.datacomm.ch/t\_wolf/tw/misc/reversi/}

		\bibitem{bib3} 
		\texttt{http://radagast.se/othello/howto.html}

		\bibitem{bib4} 
		\texttt{http://www.cs.umd.edu/\url{~}nau/papers/wilson2009error.pdf}

		\bibitem{bib5}
		\texttt{https://courses.cs.washington.edu/courses/cse573/04au/Project/mini1/RUSSIA/Final\_Paper.pdf}

		\bibitem{bib6}
		\texttt{Artificial Intelligence A Modern Approach (Stuart Russell and Peter Norvig)}

		\bibitem{bib7} 
		\texttt{http://radagahttps://arxiv.org/pdf/1404.1518.pdf}
	\end{thebibliography}
\end{document}
